\chapter{Zadanie 4: Strojenie regulatorów}
Następnym zadaniem było wyznaczenie optymalnych parametrów algorytmów PID i DMC odpowiednio za pomocą metody inżynierskiej(PID) i eksperymentalnej(DMC). Jakość regulacji oceniana była wizualnie - na podstawie wykresów - oraz obliczeniowo na podstawie wskaźnika jakości regulacji. Wzór na ten wskaźnik znajduje się poniżej.
\begin{equation}
E=\sum_{k=1}^{k_{konc}}(Y^{zad}(k)-Y(k))^2
\end{equation}
\section{PID}
\label{sec:pidanddmc}

Do wyznaczenia nastaw regulatora $PID$ korzystamy z metody inżynierskiej. Na początku włączamy wyłącznie człon $P$ i szukamy wzmocnienia $K$ dla którego obiekt w wyniku skoku sterowania wpada w niegasnące oscylacje. Wynikiem eksperymentu jest wartość $K_{osc}=0.35$ $rys.$\ref{fig:oscylacje}. Pamiętając, że sterowany obiekt jest nieliniowy , doświadczamy oscylacji wyłącznie w jego górnych zakresach. Dalsze zwiększanie wzmocnienia powodowałoby oscylacje dla górnych zakresów w regulatorze $PID$. Zgodnie z założeniem metody inżynierskiej w dalszych poszukiwaniach wykorzystywać będziemy $K=0,5K_{osc} = 0,175$ jako wzmocnienie. 

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.3500_Inf_0.0000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.3500_Inf_0.0000.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad4/p4Yzad.txt};
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Obiekt wprowadzony w oscylacje przy $K=0,35$}
	\label{fig:oscylacje}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kolejnym krokiem było eksperymentalne dobranie parametru $T_i$ członu całkującego I.
Dla przetestowanych $T_i$ wartości wskaźnika jakości regulacji wynoszą odpowiednio:
\begin{itemize}
	\item $T_i = 4 - E = 580,4906$
	\item $T_i = 5 - E = 572,9324$
	\item $T_i = 6 - E = 588,6638$
\end{itemize}
Dla $T_i=6$ występuje najgorsza wartość wskaźnika jakości, a dla $T_i = 4$ największe oscylacje. Dla $T_i=5$ wskaźnik jest już mniejszy, jednakże w dalszym ciągu nie udało się zminimalizować osylacji dla górnego przedziału. Do dalszych rozważań została przyjęte wartość $T_i=5$. Poszczególne próby przedstawiono na wykresie $rys.$\ref{fig:calka}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_4.0000_0.0000.txt};
	\addplot[red,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_5.0000_0.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_6.0000_0.0000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_4.0000_0.0000.txt};
	\addplot[red,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_5.0000_0.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_6.0000_0.0000.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad4/p4Yzad.txt};
	\legend{$T_i =4 $,$T_i =5 $,$T_i =6 $,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Dobór $T_i$}
	\label{fig:calka}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na koniec eksperymentalne dobraliśmy parametr $T_d$ $rys.$\ref{fig:pochodna}. Dla przetestowanych $T_d$ wartości wskaźnika jakości regulacji wynoszą odpowiednio:
\begin{itemize}
	\item $T_d = 0,5 - E = 574,4522$
	\item $T_d = 1 - E = 848,4233$
	\item $T_d = 1,5 - E = 997.3817$
\end{itemize}
Dla $T_d = 0,5$ występuję najlepszy wskaznik jakość, ale największe oscylacje. Dla $T_d = 1,5 $ występuję najgorszy wskaznik jakość, ale najmniejsze oscylacje. Występowanie tzw. "szpili" wpływa negatywnie na ocenę jakościową. Wartość $T_d = 1 $ jest wartością dającą kompromis między jakością regulacji, a jej przebiegiem. Niestety w dalszym ciągu nie otrzymaliśmy zadawalających wyników regulacji z tego powodu stwierdzamy, że regulacja nieliniowego obiektu linowym regulatorem jest nieskuteczna. 
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_4.0000_0.5000.txt};
	\addplot[red,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_4.0000_1.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidU_0.1750_4.0000_1.5000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_4.0000_0.5000.txt};
	\addplot[red,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_4.0000_1.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/zad4/p4pidY_0.1750_4.0000_1.5000.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad4/p4Yzad.txt};
	\legend{$T_d =0.5 $,$T_d =1 $,$T_d =1.5 $,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Dobór $T_d$}
	\label{fig:pochodna}
\end{figure}
\FloatBarrier


\section{DMC}
Parametry algorytmu $DMC$ dobraliśmy całkowicie eksperymentalnie poczynając od wartości $N=100, N_u=100, \lambda=10$ (przebieg dla początkowych nastaw znajduje się na wykresie rys.\ref{fig:DMC1}). Następnie naszym celem było zmniejszenie parametrów regulatora przy jednoczesnym zachowaniu lub polepszeniu jakości sterowania.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4dmcU_100_100_10.0000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad4/p4dmcY_100_100_10.0000.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad4/p4Yzad.txt};
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Podstawowy DMC}
	\label{fig:DMC1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Zaczęliśmy od parametru $N$. Dla przetestowanych wartości otrzymaliśmy podane wartości wskaźnika jakości:
\begin{itemize}
	\item $N = 8 - E = 1,8781e+03$
	\item $N = 9 - E = 1,8708e+03$
	\item $N = 10 - E = 1,8829e+03$
\end{itemize}
Nie ulega on znacznym zmianom, więc nie będzie miał na tym etapie kluczowej roli. Niestety zmiany zachodzące na wykresach są niezauważalne z tego względu nie zostały one tutaj udokumentowane. Do dalszych obserwacji wykorzystujemy wartość $N = 9$. \\


Kolejnym krokiem było dobranie horyzontu $N_u$. Z właściwości algorytmu $DMC$ na pierwszy rzut oka wynika, że wartość $N_u>N$ jest bez sensu. Z tego powodu zaczęliśmy dobieranie od wartości $N_u=N=9$. Dla wybranych punktów otrzymaliśmy wartości wskaźnika jakości równe odpowiednio:
\begin{itemize}
	\item $N_u = 9 - E = 1,8708e+03$
	\item $N_u = 4 - E = 1,8706e+03$
	\item $N_u = 3 - E = 1,8673e+03$
	\item $N_u = 2 - E = 1,8909e+03$
\end{itemize}
Niestety zmiany zachodzące na wykresach są tutaj także niezauważalne z tego względu nie zostały one tutaj udokumentowane. Do dalszych obserwacji wykorzystujemy wartość $N = 3$, gdyż posiada najmniejszy wskaznik jakości. \\



Ostatnim parametrem wymagającym regulacji w algorytmie DMC była $\lambda$ .
Ku naszemu zdziwieniu zarówno zwiększanie jak i zmniejszanie $\lambda$ nie przyniosło poprawy wyników regulacji. Wskaźnik jakości dla przetestowanych wartości wynosił odpowiednio:
\begin{itemize}
	\item $\lambda = 6 - E = 1,7815e+03$
	\item $\lambda = 5 - E = 1,7515e+03$
	\item $\lambda = 4 - E = 1,7915e+03$
\end{itemize}
Z powodu wysokiej błędu regulacji oraz minimalnej różnicy między nimi, w tym wypadku wykresy ponownie się pokryły. Odczyt z nich jakichkolwiek zmian przy podstawowej skali byłby niemożliwy, dlatego nie zostały one zamieszczone. Od początku do końca testów obowiązuje nas wykres rys.\ref{fig:DMC1}.


W świetle otrzymanych wyników stwierdzamy, że liniowy algorytm DMC, także jest nieskuteczny przy nielinowym obiekcie. 
