\chapter{Zadanie 7: Dobór parametrów lambda regulatora DMC}
W poprzednim zadaniu zajmowaliśmy się jedynie zakresami i funkcjami przynależności regulatorów lokalnych, nie zwracając uwagi na inne parametry DMC, takie jak N, $N_u$ i $\lambda$. Choć zmniejszanie dwóch pierwszych zazwyczaj nie przynosi znacznej poprawy w regulacji, a jedynie zmniejsza złożonośc obliczeniową przypadku to trzeci z nich ma ogromny wpływ na jakość regulowanego sygnału wyjścia. Poniżej pzredstawiamy działanie algorytmu regulacji DMC z tymi samymi funkcjami przynależności, ale z oddzielnie dobranymi wartościami $\lambda$ dla każdego z regulatorów.
\section{Dwa regulatory lokalne}
Poniżej na wykresie \ref{lambda1} przedstawiono otrzymany przebieg regulacji dla otrzymanych po wielu testach nastaw: $\lambda_1 = 11$, $\lambda_2 = 0,1$. Błąd regulacji wyniósł 558.6919. Jak widać spowodowało to kolosalną poprawę. Błąd regulacji jest niższy niż bez dobierania lambd, ale nie aż tak dobry jak dla pięciu regulatorów w poprzednim zadaniu. Wygląd przebiegu natomiast jest lepszy niż którykolwiek wcześniejszy dla algorytmu DMC. Jak mogło by się spodziewać dobranie odpowiednich $\lambda$ zancznie poprawiło jakość regulacji.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcU71.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcY71.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad7/lab6Yzad.txt};
	\legend{$Y(k)$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Dwa regulatory lokalne}
	\label{lambda1}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Trzy regulatory lokalne}
Dla tzrech regulatorów lokalnych w wyniku testowania otrzymaliśmy nastawy $\lambda_1 = 100$, $\lambda_2 = 0,1$ i $\lambda_3 = 0,1$ oraz błąd regulacji zaledwie 521,8022. Choć w porównaniu do porzedniego podpunktu poprawa pzrebiegu jest na pierwszy rzut oka niewidoczna, to błąd jest najniższy spośród wszystkich wyliczonych dla regulatora DMC. Oznacza to, że przy dobieraniu $\lambda$ dla ledwie trzech regulatorów lokalnych (\ref{lambda2}) otrzymaliśmy lepsze wyniki niż dla pięciu regulatorów bez dobierania.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcU72.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcY72.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad7/lab6Yzad.txt};
	\legend{$Y(k)$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Trzy regulatory lokalne}
	\label{lambda2}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Cztery regulatory lokalne}
Regulacja dla czterech regulatorów lokalnych nie przyniosła lepszych rezultatów niż dla trzech. Co więcej dla dobranych nastaw $\lambda_1 = 32$, $\lambda_2 = 0,1$, $\lambda_3 = 0,1$ i $\lambda_4 = 0,1$, błąd regulacji uległ powiększeniu 526,0591. Przy braku widocznej poprawy w przebiegu regulacji możemy jednoznacznie stwierdzić, że nie jest to najlepsze rozwiązanie.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcU74.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcY74.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad7/lab6Yzad.txt};
	\legend{$Y(k)$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Cztery regulatory lokalne}
	\label{lambda4}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Pięć regulatorów lokalnych}
Wynik dla ostatniej konfiguracji, pięciu regulatorów lokalnych, także nie przyniósł poprawy w stosunku do trzech regulatorów. Dla nastaw $\lambda_1 = 70$, $\lambda_2 = 0,1$, $\lambda_3 = 0,1$, $\lambda_4 = 0,1$ i $\lambda_5 = 0,1$ błąd wyniósł 521.6016 czyli niemalże tyle samo co dwa podpunkty wcześniej. W przebiegu także nie widać żadnej widocznej poprawy.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.4\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=1,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcU75.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1500,ymin=-1,ymax=6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y$},
	xtick={0,250,500,750,1000,1250,1500},
	ytick={-1,0,1,2,3,4,5,6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/zad7/p6dmcY75.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file {wykresy/zad7/lab6Yzad.txt};
	\legend{$Y(k)$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Pięć regulatorów lokalnych}
	\label{lambda5}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Podsumowanie DMC z dobranymu nastawami lambda}
Po dobraniu odpowiednich wartości parametrów $\lambda$ regulatorów lokalnych regulacja uległa znacznej poprawie. Zarówno wartość wskaźnika jakości jak i wygląd przebiegu sygnału wyjściowego uległy poprawie. Najlepsze wyniki zostały otrzymane dla konfiguracji pięciu regulatorów, aczkolwiek wyniki dla trzech regulatorów są tak podobne do najlepszych, że gdybyśmy musieli minimalizować złożoność obliczeniową algorytmu wybralibyśmy go bez zwłoki. Niestety mimo dobrania jak najlepszych parametrów jakość regulacji nie jest lepsza niż najlepsza otrzymana dla regulatora PID. Choć co do przewagi wyglądu przebiegu regulacji można by się kłócić to błąd regulacji jest o około 70 wyższy. Choć jest to niespodziewane (regulator DMC zazwyczaj uzyskuje lepsze wyniki niż DMC), to można znaleźć bardzo proste wytłumaczenie tego zjawiska. Pierwsza możliwość jest taka, że posiadany przez nas obiekt jest na tyle specyficzny, że algorytm PID jest dla niego lepszy niż DMC. Drugą (bardziej prawdopodobną) możliwością jest to, że mimo wielokrotnych testów nie udało nam się dobrać najlepszych wartości parametrów.