\chapter{Zadanie 2: Odpowiedzi skokowe}
Kolejnym zadaniem było zmierzenie kilku odpowiedzi skokowych obiektu dla skoków rozpoczynających się z punktu pracy. Odpowiedź skokowa dla toru sterowanie-wyjście znajdują się na rysunku \ref{skoku}. Jest ona wynikiem naszej pracy w trakcie trwania laboratorium nr 1. Pierwszym aspektem wartym zauważenia jest inny punkt pracy, będący wynikiem innej temperatury w laboratorium podczas poprzednich zajęć. Dla przedstawionych odpowiedzi skok sterowania następował w chwili $k=10$, co oznacza, że dopiero od $k=11$ wykresy przedstawiają właściwe odpowiedzi skokowe. Trudności sprawiło nam określenie, czy właściwości statyczne posiadanego obiektu są liniowe. Biorąc dosłownie końcowe wartości wyjścia dla różnych odpowiedzi skokowych należałoby stwierdzić, że nie są. Pamiętając jednak, że w okolicy obiektu występowały nieuchronne zakłócenia, można zauważyć pewne prawidłowości. Przy skoku sterowania o $5\%$ temperatura podniosła się o około 2 stopnie, a przy skoku o $15\%$ o około 6 stopni. Jak można zauważyć, wyjście wzrosło trzykrotnie przy trzykrotnie większym skoku, więc zachowało się liniowo. Gdyby założyć, że przy skoku o $10\%$ nastąpiły większe zakłócenia niż przy innych i zamiast $40$ stopni wyjście osiągnęłoby wartość około $40,5$ stopni, to można by stwierdzić, że charakterystyka statyczna obiektu jest w przybliżeniu liniowa, a jej wzmocnienie statyczne wynosi około $2/5 = 0,4$.



\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0,xmax=350,ymin=36,ymax=44,
xlabel={$k$},
ylabel={$S(k)$},
xtick={0,50,100,150,200,250,300,350},
ytick={36,36.5,38,38.5,40,40.5,42,42.5,44},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/skokY_5.txt};
\addplot[green,semithick] file {wykresy/skokY_10.txt};
\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/skokY_15.txt};
\addplot[orange,semithick] file {wykresy/skokY_0.txt};

\legend{$dU=\num{5}$,$dU=\num{10}$,$dU=\num{15}$,$Y_{pp}=\num{36.5}$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykres S(k) dla różnych skoków sterowania z $U_{pp}=\num{36}$ o dU}
\label{skoku}
\end{figure}
\FloatBarrier

Następnie zebraliśmy odpowiedź skokową dla toru zakłócenia-wyjście (wykres \ref{skokz}). Jak widać na rysunku, punktu pracy zmieniał się trakcie trwania laboratorium - z tego powodu zebrane odpowiedzi skokowe posiadają różny początek. Najładniejszy przebieg - dla $37,68$ -  wykorzystaliśmy do $DMC$. Na wykresie \ref{skokzshift} został przedstawiony przebieg tych samych prostych przesunięty o własny punkt pracy do 0. Na podstawie posiadanych przebiegów, nie można stwierdzić liniowości charakterystyki statycznej - różnice wartości końcowych między kolejnymi skokami nie są sobie równe. Jendak, zakładając wystąpienie znacznych zakłóceń w trakcie zbierania odpowiedzi dla $dZ = 20$ od chwili $260$ (dla tej chwili widoczny jest na wykresie gwałtowny wzrost wartości odpowiedzi), stwierdzamy, że właściwości mogą być statyczne. Pomijając zakłócenia, różnica pomiędzy wartościami końcowych przebiegów mogłaby wynosić około $1,25$. Wzmocnienie statyczne wynosiłoby zatem $0,125$.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0,xmax=310,ymin=35,ymax=44,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$SZ(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300},
	ytick={35.62,36.75,37.68,38,40,42,44},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/skokZ_10.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/skokZ_20.txt};
	\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/skokZ_30.txt};
	
	\legend{$dZ=\num{10}$,$dZ=\num{20}$,$dZ=\num{30}$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wykresy SZ(k) dla różnych skoków zakłócenia dZ}
	\label{skokz}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0,xmax=310,ymin=0,ymax=5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$SZ(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300},
	ytick={0,1,1.25,2,2.5,3,3.75,4},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/shiftskokZ10.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/shiftskokZ20.txt};
	\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/shiftskokZ30.txt};
	
	\legend{$dZ=\num{10}$,$dZ=\num{20}$,$dZ=\num{30}$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Przesunięte wykresy SZ(k) do wspólnego punktu startowego, dla różnych skoków zakłócenia dZ }
	\label{skokzshift}
\end{figure}
