\chapter{Zadanie 3: Znormalizowana odpowiedź skokowa}
Kolejnym poleceniem było wyznaczyć znormalizowaną odpowiedź skokową (taką jaka wymagana jest do algorytmu DMC) i zaproksymować ją, używając w tym celu członu inercyjnego drugiego rzędu z opóźnieniem. Człon posiada 4 parametry: $T_1$, $T_2$, $K$ (dalej oznaczane jako $K_p$) i $T_d$ (w dalszej części sprawozdania oznaczane jako $TD$). Nazwy zostały zmienione, by nie mylić ich z parametrami algorytmu PID. Człon jest opisany wzorami powstałymi po przekształceniu jego transmitancji:
\begin{equation}
\alpha_1=e^{-\frac{1}{T_1}}
\end{equation}
\begin{equation}
\alpha_2=e^{-\frac{1}{T_2}}
\end{equation}
\begin{equation}
a_1=-\alpha_1-\alpha_2
\end{equation}
\begin{equation}
a_1=\alpha_1\alpha_2
\end{equation}
\begin{equation}
b_1=\frac{K_p}{T_1-T_2}[T_1(1-\alpha_1)-T_2(1-\alpha_2)]
\end{equation}
\begin{equation}
b_1=\frac{K_p}{T_1-T_2}[\alpha_1T_2(1-\alpha_2)-\alpha_2T_1(1-\alpha_1)]
\end{equation}
\begin{equation}
y(k)=b_1u(k-TD-1)+b_2u(k-TD-2)-a_1y(k-1)-a_2y(k-2)
\end{equation}
\\
W celu doboru parametrów członu wykorzystano funkcję fmincon. Jako początkowe wartości dobieranych parametrów wybraliśmy $[11,10,1,10]$, 11 i 10 dla $T_1$ i $T_2$ żeby nie były takie same, 1 dla $K_p$, bo przy dotychczas zebranych przebiegach nie spodziewaliśmy się dużego wzmocnienia dla tego obiektu i 10 dla $TD$, bo przez tyle czasu przy skoku o 15 wartości odpowiedzi skokowej nie wzrastają powyżej 0. Od dołu ograniczyliśmy wszystkie parametry zerami. Od góry ograniczyliśmy je wartościami $[1000,1000,10,30]$, tak by każdy parametr miał przedział dostosowany do swoich potrzeb (duże zmiany dla $T_1$ i $T_2$, małe zmiany dla $K_p$, $TD$ sądząc po wykresach nie powinno przekroczyć 30). Jako odpowiedź do znormalizowania wybraliśmy tą dla skoku o 15. W wyniku normalizacji przekształciliśmy ją do odpowiedzi jaką mielibyśmy po skoku jednostkowym. Następnie po wykonaniu aproksymacji otrzymaliśmy parametry członu równe $T_1$=89,0864, $T_2$=0,00031814, $K_p$=0,39431 i $Td$=14 przy błędzie optymalizacji $e$=0,040621. Znormalizowaną odpowiedź i jej aproksymację przedstawiliśmy wykresie \ref{norm_skok}.

\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0,xmax=350,ymin=0,ymax=0.4,
xlabel={$k$},
ylabel={$S(k)$},
xtick={0,50,100,150,200,250,300,350},
ytick={0,0.1,0.2,0.3,0.4},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
legend pos=south east,
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/skok15.txt};
\addplot[orange,semithick] file {wykresy/aprskok15.txt};

\legend{odpowiedź skokowa,aproksymacja}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykres znormalizowanej odpowiedzi skokowej i jej aproksymacji}
\label{norm_skok}
\end{figure}