\chapter{Zadanie 2: Badanie zachowania obiektu}
\section{Odpowiedź skokowa}
\label{sec:zad2}
W tej części projektu badane było zachowanie odpowiedzi skokowej dla różnych wartości skoku sygnału sterującego. Eksperyment zakładał, iż na początku obiekt będzie w punkcie pracy ($Y = 5,0$, $U = 0,8$), a następnie, w chwili $k = 15$ wykonany zostanie skok do zaplanowanej wcześniej wartości sterowania. Wartość sterowania po skoku dla zamieszczonych wyników mieściła się w zakresie ograniczeń. Wyniki eksperymentu zostały zobrazowane na wykresie \ref{fig:z2_y}.
\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0,xmax=250,ymin=4.5,ymax=5.5,
xlabel={$k$},
ylabel={$Y(k)$},
xtick={0,50,100,150,200,250},
ytick={4.5,4.75,5,5.25,5.5},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_y1.txt};
\addplot[brown,semithick] file {wykresy/z2_y2.txt};
\addplot[cyan,semithick] file {wykresy/z2_y3.txt};
\addplot[green,semithick] file {wykresy/z2_y4.txt};
\addplot[lime,semithick] file {wykresy/z2_y6.txt};
\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/z2_y7.txt};
\addplot[orange,semithick] file {wykresy/z2_y8.txt};
\addplot[pink,semithick] file {wykresy/z2_y9.txt};
\legend{$dU=-\num{0,2}$,$dU=-\num{0,15}$,$dU=-\num{0,1}$,$dU=-\num{0,05}$,$dU=\num{0,05}$,$dU=\num{0,1}$,$dU=\num{0,15}$,$dU=\num{0,2}$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykres Y(k) dla różnych skoków sterowania z Upp=\num{0.8} o dU}
\label{fig:z2_y}
\end{figure}

\section{Charakterystyka statyczna}
Następnie wyznaczona została charakterystyka statyczna obiektu. Znaleziona
została poprzez sprawdzenie przy jakiej wartości wyjścia obiekt stabilizuje
się dla danej wartości sterowania. Na podstawie tego sporządzony został wykres.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_stat}. Liniowość charakterystyki statycznej można było także stwierdzić na podstawie wykresu \ref{fig:z2_y}, gdyż wyraźnie widać na nim że odległości między końcową wartością Y(k) dla kolejnych skoków są (na tyle na ile można to ocenić wizualnie) identyczne.
\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0.6,xmax=1,ymin=4.5,ymax=5.5,
xlabel={$U$},
ylabel={$Y$},
xtick={0.6,0.7,0.8,0.9,1},
ytick={4.5,4.75,5,5.25,5.5},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_stat.txt};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykres charakterystyki statycznej obiektu Y(U)}
\label{fig:z2_stat}
\end{figure}
Otrzymana charakterystyka jest liniowa. Wzmocnienie statyczne jest równe wartości końcowej znormalizowanej odpowiedzi skokowej i ma wartość $1,9936$.

\section{Właściwości dynamiczne}
Charakterystyka dynamiczna została wyznaczona zależnie od wielkości skoku sterowania. Skoki sterowania wykonywane były z punktu pracy w obrębie
ograniczeń. Zmierzone zostało po ilu krokach od momentu skoku różnica wartości wyjścia obiektu i $Ypp$ wynosiła powyżej $90\%$
całkowitego skoku wartości Y(k) wyjścia obiektu. Z otrzymanych danych wynika, że charakterystyka dynamiczna jest liniowa, dla każdego skoku sterowania otrzymana ilość kroków była identyczna i równa 53.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_dyn}. 
\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0.05,xmax=0.2,ymin=20,ymax=100,
xlabel={$dU$},
ylabel={$k$},
xtick={0.05,0.1,0.15,0.2},
ytick={20,40,60,80,100},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_dyn.txt};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykres ilości kroków od momentu skoku sterowania po ilu różnica aktualnej i początkowej wartości Y(k) staje się większa niż 90\% różnicy końcowej i początkowej wartości Y(k)}
\label{fig:z2_dyn}
\end{figure}
