\chapter{Zadanie 6: Optymalizacja}
W celu dobrania optymalnych nastaw regulatorów $PID$ i $DMC$ została użyta funkcja  $fmincon$. Zadaniem była minimalizacja wskaźnika jakości $E$ zdefiniowanego w poprzednim podpunkcie. Funckja $fmincon$ ten jako argumenty wejściowe pobiera funkcję, której wynik ma być minimalizowany, początkowe argumenty tej funkcji (punkt początkowy) i oraz ich ograniczenia, natomiast zwraca optymalny wynik minimalizowanej funkcji wraz z argumentami jej wywołania, dla których ten wynik został osiągnięty. Istotną kwestią jest odpowiedni dobór punktu początkowego, ponieważ w niektórych przypadkach algorytm nie będzie zbieżny (nie da poprawnego wyniku).
\section{PID}
Kierując się przeczuciem oraz zdrowym rozsądkiem stwierdziliśmy, że optymalne nastawy powinny być w pobliżu tych uzyskanych metodą inżynierską. Dlatego to właśnie one zostały użyte jako punkt początkowy:
\begin{equation}
 x_0 = [0,775, 12, 3]
\end{equation}
Uzyskaliśmy w ten sposób przebieg zilustrowany na wykresie \ref{fig:pid6} o nastawach $K=2.7686 T_i=4.2803$ i $T_d=4.0264$ oraz wartości wskaźnika jakości regulacji E=0,8235. Mimo minimalnego wskaźnika jakości otrzymany regulator nie jest idealny, cechuje go przeregulowanie oraz oscylacje sterowania, które opiera się o górne ograniczenie.

\section {DMC}
Aby użyć funkcji $fmincon$ wprowadziliśmy do naszej funkcji wykonującej regulację DMC małą, ale niezbędną modyfikację – na początku zaokrąglamy otrzymane od $fmincon$ parametry $N$, $N_u$ (które funkcja oblicza jako rzeczywiste) do najbliższych liczb całkowitych. W tym wypadku także zaczynamy od punktu początkowego równego wyznaczonym przez nas wcześniej eksperymentalnie wartościom algorytmu $DMC:$ 
\begin{equation}
 x_0 = [30, 1, 15]
\end{equation} 
Uzyskaliśmy w ten sposób rezultat przedstawiony na rysunku \ref{fig:dmc6}. Otrzymany regulator ma parametry $N=30, N_u=8$ i $\lambda=8,5191$ oraz E=0,7481. Jest on dobry jakościowo i podobny wyglądem przebiegu do tego wyznaczonego eksperymentalnie.
\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
\nextgroupplot
[
xmin=0,xmax=250,ymin=0.7,ymax=1,
xlabel={$k$},
ylabel={$U$},
xtick={0,50,100,150,200,250},
ytick={0.7,0.8,0.9,1},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pidu_2.7686_4.2803_4.0264.txt};
\nextgroupplot
[
xmin=0,xmax=250,ymin=4.75,ymax=5.5,
xlabel={$k$},
ylabel={$Y$},
xtick={0,50,100,150,200,250},
ytick={4.75,5,5.25,5.5},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
legend pos=south east,
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pidy_2.7686_4.2803_4.0264.txt};
\addplot[red,semithick,densely dashed] file {wykresy/pidyzad_5.2000.txt};
\legend{$Y$,$Y^{zad}$}
\end{groupplot}
\end{tikzpicture}
\caption{Działanie algorytmu PID dla nastaw wygenerowanych programowo}
\label{fig:pid6}
\end{figure}
\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
\nextgroupplot
[
xmin=0,xmax=250,ymin=0.7,ymax=1,
xlabel={$k$},
ylabel={$U$},
xtick={0,50,100,150,200,250},
ytick={0.7,0.8,0.9,1},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/dmcu_30_8_8.5191.txt};
\nextgroupplot
[
xmin=0,xmax=250,ymin=4.75,ymax=5.5,
xlabel={$k$},
ylabel={$Y$},
xtick={0,50,100,150,200,250},
ytick={4.75,5,5.25,5.5},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
legend pos=south east,
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/dmcy_30_8_8.5191.txt};
\addplot[red,semithick,densely dashed] file {wykresy/dmcyzad_5.2000.txt};
\legend{$Y$,$Y^{zad}$}
\end{groupplot}
\end{tikzpicture}
\caption{Działanie algorytmu DMC dla nastaw wygenerowanych programowo}
\label{fig:dmc6}
\end{figure}