\chapter{Zadanie 2: Odpowiedzi skokowe}
\section{Skrośnie odpowiedzi skokowe}
Kolejnym zadaniem było wyznaczenie trzech skrośnych odpowiedzi skokowych obiektu. Wykonaliśmy skoki na grzałce G1 i zmierzyliśmy wyjście obiektu na czuniku T3 rozpoczynających się z punktu pracy. Wyniki tego eksperymentu, razem z linią pokazującą położenie punktu pracy, znajdują się na rysunku \ref{skoky2u1}. Dla przedstawionych odpowiedzi skok sterowania następował w chwili $k = 10$, co oznacza, że dopiero od $k = 11$ wykresy przedstawiają właściwe odpowiedzi skokowe. 

\begin{figure}[tb]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.9\textwidth,
xmin=0,xmax=310,ymin=41,ymax=44,
xlabel={$k$},
ylabel={$S(k)$},
xtick={0,50,100,150,200,250,300,350},
ytick={36,36.5,38,38.5,40,41,42,43,44},
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2Y241.000041.0000.txt};
\addplot[green,semithick] file {wykresy/z2Y246.000041.0000.txt};
\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/z2Y251.000041.0000.txt};

\legend{$dU_1=\num{5}$,$dU_1=\num{10}$,$dU_1=\num{15}$,$Y_{pp}=\num{41.3}$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wykresy $S_2(k)$ dla różnych skoków sterowania z $U_{1pp} = 36$ o dU}
\label{skoky2u1}
\end{figure}

\section{Właściwości statyczne obiektu}
Trudności sprawiło nam określenie, czy właściwości statyczne posiadanego obiektu są liniowe. Biorąc dosłownie końcowe wartości wyjścia skriośnych odpowiedzi skokowych należałoby stwierdzić, że nie są. Należy jednak pamiętać o następujących faktach:


\begin{enumerate}
	\item W okolicy obiektu występowały nieuchronne zakłócenia, które w znaczący sposób wpłynęły na odczyty;
	\item Analizowane są odpowiedzi skrośne, które mają stosunkowo małe wzmocnienie i szum będzie na nie z tego powodu mocniej wpływał;
	\item W trakcie trwania laboratorium punkt pracy przesuwał się w górę, co rówież utrudnia poprawną interpretację wyniku;
	\item Doświadczenia z poprzednich laboratoriów na tym obiekcie wskazują, że jest to obiekt liniowy.
\end{enumerate}

Mając na uwadze powyższe fakty, można zauważyć w przebiegach pewne prawidłowości. Przesuwając wykresy, tak, aby miały punkt pracy na tym samym poziomie, widzimy, że: przy skoku sterowania o $5\%$ temperatura podniosła się o około $0,4$ stopnia, a przy skoku o $15\%$ o około $1,2$ stopnia. Jak można zauważyć, wyjście wzrosło o około 3 razy większą wartość przy 3 razy większym skoku, więc zachowało się liniowo. Gdyby założyć, że przy skoku o $10\%$ nastąpiły większe zakłócenia niż przy innych i odczyt jest zbyt duży, to można by stwierdzić, że charakterystyka statyczna obiektu jest w przybliżeniu liniowa, a jej wzmocnienie statyczne toru $y_2(u_1)$ wynosi około $0,4/5 = 0,08$.

Potwierdzają to wykresy odpowiesdzi skokowej nieskrośnej - na \ref{skoky1u1} zostały przedstawione charakterystyki $y_1(u_1)$ przesunięte do wspólnego punktu pracy:

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0,xmax=310,ymin=38,ymax=44.5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$S(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300,350},
	ytick={36,36.5,38,39,40,41,42,43,44},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2presY141.000041.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z2presY146.000041.0000.txt};
	\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/z2presY151.000041.0000.txt};
	
	\legend{$dU_1=\num{5}$,$dU_1=\num{10}$,$dU_1=\num{15}$,$Y_{pp}=\num{41.3}$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Przesunięte do wspólnego punktu pracy wykresy $S_1(k)$ dla różnych skoków sterowania z $U_{1pp} = 36$ o dU}
	\label{skoky1u1}
\end{figure}


Widać na nich statytyczny charakter przebiegów - odległości między wartościami końcowymi poszczególnych skoków są bliskie tej samej wartości. Odczytujemy z niej wzmocnienie statyczne toru $y_1(u_1)$, które wynosi około $2,85/10 = 0,285$. Jak można wnioskować z tych wartości, wyjście $y_1$ na zmianę $u_1$ powinno reagować w przybliżeniu 2.5x mocniej, niż wyjście $y_2$.

Ponieważ obiekt jest idealnie symetryczny a obie grzałki mają takie same właściwości, tory  $y_1(u_2)$ i $y_2(u_2)$ będą lustrzanym odbiciem torów dla wejścia nr 1. Tak więc: wzmocnienie statyczne toru $y_1(u_2) = 0,08$, a wzmocnienie statyczne toru $y_2(u_2) = 0,285$.



\section{Właściwości statyczne procesu $T1(G1,G2)$, $T3(G1,G2)$}

Z powodu ograniczonego czasu na laboratorium, nie byliśmy w stanie zebrać odpowiedzi dla różnych wielu kombinacji obu wejść.
Posiadając jednak wartości opisane w poprzednim podpunkcie, możemy bez problemu utworzyć trójwymiarowe wykresy obrazujące wyjście obu wyjść w zależności od obu wejść. Tworzymy je w oparciu o dwa fakty: stanowisko jest symetryczne - właściwości odpowiednich torów ($y_1(u_1)$ i $y_2(u_2)$ oraz $y_1(u_2)$ i $y_2(u_1)$) są identyczne  oraz zachowane są właściwości liniowe, możemy więc skorzystać z zasady superpozycji: przykładowo, wyjście w stanie ustalonym $y_1$ dla $du_1 = 10$ i $du_2 = 15$ będzie wynikiem sumy: wartości $y_1$ w punkcie pracy, różnicy między wartością końcową i początkową odpowiedzi skokowej $y_1(u_1)$ dla skoku $du_1 = 10$ oraz różnicy między wartością końcową i początkową odpowiedzi skokowej $y_2(u_1)$ dla skoku $du_1 = 15$.

Kompletne charakterystyki przedstawiają poniższe wykresy \ref{y1u1u2} i \ref{y2u1u2}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.7\textwidth,
	zmin=0,zmax=6,
	xlabel={$dU_1$},
	ylabel={$dU_2$},
	zlabel={$dY_1$},
	xtick={0,5,10,15},
	ytick={0,5,10,15},
	ztick={0,2,4,6,8},
	%ytick={19,20,21},
	%y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot3[mesh, mesh/cols=4] file {wykresy/z2Y1U1U2.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{$y_1(u_1,u_2)$}
	\label{y1u1u2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.7\textwidth,
	zmin=0,zmax=6,
	xlabel={$dU_1$},
	ylabel={$dU_2$},
	zlabel={$dY_2$},
	xtick={0,5,10,15},
	ytick={0,5,10,15},
	ztick={0,2,4,6,8},
	%ytick={19,20,21},
	%y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot3[mesh, mesh/cols=4] file {wykresy/z2Y2U1U2.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{$y_2(u_1,u_2)$}
	\label{y2u1u2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Należy zaznaczyć, że nie tworzą one idealnych płaszczyzn - wynika to z istoty rzeczywistego obiektu, jakim jest stanowisko grzewcze oraz zakłóceń otoczenia, których obecność powoduje obarczenie odczytów nieuchronnym błędem.



