\chapter{Zadanie 5: Strojenie regulatora PID i DMC}
Strojenie regulataora odbyło się na podstawie oceny regulacji dla zaproponowaej trajektorii zmian sygnałów zadanych składającej się z trzech skoków.
Podczas strojenia, jeden z regulatorów jest zawsze wyłączony - ma wzmocnienie $K_p = 0$. Dobieramy dla niego odpowiednie nastawy, kierując się zarówno oceną jakościową (charakter przebiegów sterowania i wyjścia) jak i ilościową - wielkością błędu $e$.
Po dostrojeniu pierwszego regulatora, powinnien nastąpić proces doboru nastaw dla drugiego, jednak dla stanowiska grzewczego w laboratorium, sterowalne obiekty są identyczne - ich regulatoary więc również powinny być takie same, nie występuje zatem potrzeba ponownego strojenia. Gdy zostaną znalezione nastawy pierwszego regulatora, należy uruchomić drugi z takimi samymi, i wtedy, jeśli zajdzie taka konieczność, ponownie skorygować nastawy obu.

\section{Regulator PID}

\subsection{Początkowe nastawy}
Nastawy regulatora PID zostały dobrane eksperymentalnie. Jako wartości początkowe przyjęliśmy nastawy otrzymane na poprzednich laboratoriach na stanowisku grzewczym, tj: $K_p = 4, T_i = 80, T_d = 3$. Drugi refgulator, jak wspomnine zostało we wstępie, został wyłączony. Na rys \ref{PID1} można obserwować pracę regulatora z takimi nastawami. Jak widać, nie są to nastawy optymalne; regulator jest bardzo powolny oraz występuje uchyb ustalony. Błąd wyjścia $Y_1$ wyniósł: $E = 582.3934$.



\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=0,ymax=100,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300,350,400,450,500,550,600,650,700,750,800,850,900},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidu1_4.0000_80.0000_3.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidu2_0.0000_Inf_0.0000_6_60_1.txt};
	\legend{$U_1$,$U_2$,}
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=39.5,ymax=44,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300,350,400,450,500,550,600,650,700,750,800,850,900},
	ytick={36,37,38,39.5,40,40.5,41,41.5,42,42.5,43,43.5,44},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidy1_4.0000_80.0000_3.0000.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file{wykresy/z4pidyzad1_41.6200_4_80_3.txt}; 
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidy2_0.0000_Inf_0.0000_4_80_3.txt};
	\legend{$Y_1$,$Y_1^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy początkowych nastawach  $K_p = 4, T_i = 80, T_d = 3$ sterującego wejściem $U_1$} 
	\label{PID1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Korygowanie  nastaw}
Aby wyeliminować uchyb ustalony, zwiększyliśmy $K_p$ o $2$. Aby układ szybciej osiągał wartość zadaną, zwiększyliśmy również wpływ członu całkującego, zmniejszając parametr $T_i$ o $20$. Również postanowiliśmy zmniejszyć wpływ członu różniczkującego $T_d$ - wyhamowanie narastania wartości wayjściowej w okolicach $k = 150$ mogło wynikać ze zbyt dużej wartości tego parametru. Tak więc nowe nastawy to: $K_p = 6, T_i = 60, T_d = 1$. Dla takich nastaw osiągnęliśmy przebiegi jak na \ref{PID2}. 
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=0,ymax=100,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300,350,400,450,500,550,600,650,700,750,800,850,900},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidu1_6.0000_60.0000_1.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidu2_0.0000_Inf_0.0000_6_60_1.txt};
	\legend{$U_1$,$U_2$,}
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=39.5,ymax=44,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200,250,300,350,400,450,500,550,600,650,700,750,800,850,900},
	ytick={36,37,38,39.5,40,40.5,41,41.5,42,42.5,43,43.5,44},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidy1_6.0000_60.0000_1.0000.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file{wykresy/z4pidyzad1_41.6200_6_60_1.txt}; 
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidy2_0.0000_Inf_0.0000_6_60_1.txt};
	\legend{$Y_1$,$Y_1^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy skorygowanych nastawach  $K_p = 6, T_i = 60, T_d = 1$ sterującego wejściem $U_1$}
	\label{PID2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Otrzymany regulator zapewnia znacznie lepszą jakość regulacji - nie dość, ze regulator jest szybszy, to osiąga wartość zadaną w zadawalającym czasie a sterowanie się poprawiło. Wartość błędu również uległa znacznemu pomniejszeniu: błąd wyjścia $Y_1$ wyniósł: $E = 426.5754$.

\subsection{Finalne nastawy}
Z powodu presji czasu na laboratorium, nie byliśmy w stanie przeprowadzić kolejnych eksperymentów, aby poprawić jakość regulacji. Postanowiliśmy uruchomić oba regulatory z tymi nastawami, korygując delikatnie parametr $T_i$ w górę - odnieślimy wrażenie, że przebiegi zaczynają mieć oscylacyjny charakter spowodowany zbyt mocnym całkowaniem. Nowa wartość: $T_i = 65$.
Na poniższych wykresach można zaobserwować działanie gotowego dwuwymiarowego regulatora PID, z nastawami regulatorów podłączonych do obu wejść równymi: $K_p = 6, T_i = 65, T_d = 1$.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1810,ymin=0,ymax=100,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200,1300,1400,1500,1600,1700,1800},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidu1_6.0000_65.0000_1.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidu2_6.0000_65.0000_1.0000.txt};
	\legend{$U_1$,$U_2$,}
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1810,ymin=39,ymax=45.5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200,1300,1400,1500,1600,1700,1800},
	ytick={36,37,38,39.5,40,40.5,41,41.5,42,42.5,43,43.5,44,44.5,45,45.5,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z4pidy1_6.0000_65.0000_1.0000.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z4pidy2_6.0000_65.0000_1.0000.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file{wykresy/z4pidyzad1_41.6200.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/z4pidyzad2_44.0600.txt};
	\legend{$Y_1$,$Y_2$,$Y_1^{zad}$,$Y_2^{zad}$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie dwuwymiarowego regulatora PID o nastawach  $K_p = 6, T_i = 65, T_d = 1$}
	\label{PID_final}
\end{figure}
\FloatBarrier

Jakość regulacji jest zadowalająca. Oba wyjścia stosunkowo szybko osiągają wartość zadaną, a błąd nie jest duży - $e = $. Podczas pierwszego, największego skoku wartości zadanej $Y_1^{zad}$ ($dY_2^{zad}= 3$ ) wyjście $Y_2$ zdaje się wpadać w oscylacje. Trudno nam określić, czy nie są to chwilowe zewnętrzne zakłócenia, gdyż dla następnych skoków wartości zadanej taka sytuacja nie występuje. Należałoby przeprowadzić więcej eksperymentów i ewentualnie zmniejszyć jeszcze wpływ całkowania. Błędy osiągnęły wartości: błąd wyjścia $Y_1$ wyniósł: $E_1 = 464.1920$, natomiast błąd wyjścia $Y_2$ wyniósł: $E_2 = 446.9870$. Błąd sumaryczny: $E = 911.1790$. Mimo, że wartość błędu na wyjściu $Y_1$ zwiększyła się, należy pamiętać, że więc zjawisko to jest oczekiwane, gdyż teraz działają oba regulatory, które sobie wzajemnie przeszkadzają. 