\chapter{Zadanie 4: Strojenie regulatorów}
Następnym zadaniem było wyznaczenie optymalnych parametrów algorytmów PID i DMC odpowiednio za pomocą metody inżynierskiej(PID) i eksperymentalnej(DMC). Jakość regulacji oceniana była wizualnie - na podstawie wykresów - oraz obliczeniowo na podstawie wskaźnika jakości regulacji. Wzór na ten wskaźnik znajduje się poniżej.
\begin{equation}
E=\sum_{k=1}^{k_{konc}}(Y^{zad}(k)-Y(k))^2
\end{equation}
\section{PID}
Nastawy PID dobieramy włączając w tym samym czasie tylko jeden tor regulacji z istniejących trzech i dobierając jego parametry. Na końcu łączymy 3 tory i korygujemy nastawy. Strojąc jeden tor nie będziemy się przejmować innymi, więc nie umieszczaliśmy ich wykresów, a pzredstawione wartości błędów będą sumą tylko z tego jednego toru.
\subsection{Konfiguracja}
Ponieważ posiadamy 4 wejścia i 3 wyjścia w celu napisania regulatora PID jedno z wejść będziemy musieli odrzucić. Pozostaje zdecydować które. W tym celu tworzymy macierz wzmocnień KKK zawierającą wzmocnienia statyczne wszystkich torów procesów (wersy odzwierciedlają kolejne sterowania, a kolumny kolejne wyjścia).

\begin{equation}
	KKK=\left[
	\begin{array}
	{ccc}
	0,5 & 1,5 & 1,3\\
	1,25 & 1,1 & 0,4\\
	0,9 & 0,1 & 0,3\\
	1,2 & 0,45 & 1,15
	\end{array}
	\right]
\end{equation}

Oczywiście już na jej podstawie moglibyśmy wybrać niezłą konfigurację wyjść, jednakże my szukamy najlepszej. W tym celu dzielimy macierz KKK na cztery macierze KK$_i$ o wymiarach 3x3 usuwając za każdym razem inny wiersz (numer i nowej macierzy to numer usuniętego wiersza).

\begin{equation}
KK_1=\left[
\begin{array}
{ccc}
1,25 & 1,1 & 0,4\\
0,9 & 0,1 & 0,3\\
1,2 & 0,45 & 1,15
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
KK_2=\left[
\begin{array}
{ccc}
0,5 & 1,5 & 1,3\\
0,9 & 0,1 & 0,3\\
1,2 & 0,45 & 1,15
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
KK_3=\left[
\begin{array}
{ccc}
0,5 & 1,5 & 1,3\\
1,25 & 1,1 & 0,4\\
1,2 & 0,45 & 1,15
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
KK_4=\left[
\begin{array}
{ccc}
0,5 & 1,5 & 1,3\\
1,25 & 1,1 & 0,4\\
0,9 & 0,1 & 0,3
\end{array}
\right]
\end{equation}

Następnie obliczamy w Matlabie wskaźniki uwarunkowania tych macierzy, które wynoszą odpowiednio:
 \begin{itemize}
 	\item cond(KK$_1$)=6,7173
 	\item cond(KK$_2$)=11,1599
 	\item cond(KK$_3$)=4,2242
 	\item cond(KK$_4$)=6,9254
 \end{itemize}
Następnie wybieramy tą, której wskaźnik jest najmniejszy (w naszym przypadku KK$_3$) i obliczamy dla niej (w matlabie) macierz KK$_i$.*(KK$_i$\^(-1))'. Następnie wybieramy z obliczonej macierzy 3 elementy, po jednym na każdy wiersz i kolumnę, mające wartości jak najbliższe zera (wartości ujemne są wykluczone). Położenie tych elementów określa które sterowanie powinno odpowiadać któremu wyjściu. Poniżej przedstawiam wyniki tego równania dla wszystkich maicerzy KK$_i$.

\begin{equation}
Dla \quad KK_1 : \left[
\begin{array}
{ccc}
0,0383 & 1,1362 & -0,1744\\
1,4943 & -0,1465 & -0,3477\\
-0,5325 & 0,0103 & 1,5222
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
Dla \quad KK_2 : \left[
\begin{array}
{ccc}
    0,0153&    1,5529&   -0,5683\\
1,5736&    0,1511&   -0,7247\\
-0,5890&   -0,7040 &   2,2929
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
Dla \quad KK_3 : \left[
\begin{array}
{ccc}
   -0,2888&    0,7646&    0,5242\\
0,7586&    0,5768&   -0,3354\\
0,5302&   -0,3414&    0,8112
\end{array}
\right]
\end{equation}

\begin{equation}
Dla \quad KK_4 : \left[
\begin{array}
{ccc}
   -0,1447  &  0,0225  &  1,1223\\
0,3992   & 1,1198 &  -0,5190\\
0,7455  & -0,1422&    0,3967
\end{array}
\right]
\end{equation}

Normalnie wybralibyśmy jedynie konfigurację uzyskaną z macierzy o najniższym wskaźniku uwarunkowania (KK$_3$), jednakże zadanie nakazuje przetestować różne konfiguracje regulatora PID. Z tego powodu zdecydowaliśmy się wybrać po jednej (najlepszej) konfiguracji z każdej z macierzy. Będą to:
\begin{itemize}
	\item Dla KK1: y1-u3 y2-u2 y3-u4
	\item Dla KK2: y1-u3 y2-u1 y3-u4
	\item Dla KK3: y1-u2 y2-u1 y3-u4
	\item Dla KK4: y1-u3 y2-u2 y3-u1
\end{itemize}

\subsection{PID - konfiguracja pierwsza}
Pierwsza konfiguracja naszego PID'a zakłada, że wyjście pierwsze sterujemy wejściem trzecim, wyjście drugie wejściem drugim, a wyjście trzecie wejściem czwartym.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|c}
		$\boldsymbol{y}$ & $\boldsymbol{u}$\\ \hline
		$y_1$ & $u_3$ \\
		$y_2$ & $u_2$ \\
		$y_3$ & $u_4$ 
		\label{k1}
	\end{tabular}
\caption{Pierwsza konfiguracja}
\end{table}
\subsubsection{Tor pierwszy}
Nastawy PID wyznaczamy metodą inżynierską. Oznacza to, że zaczynamy od wyznaczenia wzmocnienia K. Jego wartość ustawiamy na połowę wartości, dla której obiekt wpada w niekończące się i nierosnące oscylacje. Dla pierwszego toru $K_{osc}=13,3642$, co oznacza, że jako wartość K przyjmujemy $K=6,6821$. Oscylacje przedstawia poniższy wykres \ref{k1t1K}.

Następnie przystąpiliśmy do wyznaczenia czasu zdwojenia $T_i$. Po wielu testach zdecydowaliśmy się, że najlepszy przebieg oraz najniższa wartość błędu występuje dla $T_i=3$. Choć w przebiegu sterowania nie ma ona większej pzrewagi, to pzrebieg wyjścia jest o wiele lepszy od konkurentów. Na wykresie wyjście dosłownie stapia się w jednen przebieg z wartością zadaną. Poniżej w tabeli \ref{k1t1TiE1} przedstawiono wartości błędów dla różnych wartości $T_i$. Przebiegi dla tych wartości pokazano na wykresie \ref{k1t1Ti}.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|c}
		$\boldsymbol{T_i}$ & $\boldsymbol{E1}$ \\ \hline
		1 & 15,7016 \\
		3 & 14,0000 \\
		10 & 15,6587 \\
		100 & 34,8237 \\
	\end{tabular}
\caption{Wartości błędu dla różnych wartości $T_i$}
\label{k1t1TiE1}
\end{table}

 
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={1.5 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.75\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=-50,ymax=50,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$u3$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900},
	ytick={-50,-25,0,25,50},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/13.3642_0.0000_0.0000_Inf_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/u3.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=-3,ymax=5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$y$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900},
	ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/13.3642_0.0000_0.0000_Inf_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/y1.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file {wykresy/pid_3_2_4/13.3642_0.0000_0.0000_Inf_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/yzad1.txt};
	\legend{$y1$,$y_{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Przebieg wyjścia pierwszego i wejścia trzeciego dla wzmocnienia oscylacyjnego $K_{osc}=13,3642$}
	\label{k1t1K}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={1.5 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.75\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=-50,ymax=50,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$u3$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900},
	ytick={-50,-25,0,25,50},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_1.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/u3.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_3.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/u3.txt};
	\addplot[orange,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_10.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/u3.txt};
	\addplot[brown,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_100.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/u3.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=910,ymin=-3,ymax=5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$y$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900},
	ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_1.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/y1.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_3.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/y1.txt};
	\addplot[orange,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_10.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/y1.txt};
	\addplot[brown,semithick] file {wykresy/pid_3_2_4/6.6821_0.0000_0.0000_100.0000_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/y1.txt};
	\addplot[red,semithick,densely dashed] file {wykresy/pid_3_2_4/13.3642_0.0000_0.0000_Inf_Inf_Inf_0.0000_0.0000_0.0000/yzad1.txt};
	\legend{$T_i=1$,$T_i=3$,$T_i=10$,$T_i=100$,$y_{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Przebieg wyjścia pierwszego i wejścia trzeciego dla różnych wartości $T_i$}
	\label{k1t1Ti}
\end{figure}