\chapter{Laboratorium: Zadanie 5: Strojenie regulatora PID i DMC}
Strojenie regulataora odbyło się na podstawie oceny regulacji dla zaproponowaej trajektorii zmian sygnałów zadanych składającej się z sześciu skoków. Wartości zadane zostały tak dobrane, aby za każdym razem była inna wartość skoku.

\section{Regulator PID}

\subsection{Początkowe nastawy}
Nastawy regulatora PID zostały dobrane eksperymentalnie. Sugerując się nastawami otrzymanymi na poptrzednich laboratoriach, jako wartości początkowe przyjęliśmy nastawy: $K_p = 5, T_i = 75, T_d = 1.25$. Na rys. \ref{PID1} można obserwować pracę regulatora z takimi nastawami. Jak widać, nie są to nastawy optymalne; regulator jest nieskuteczny. Dla dolnego przedziału działa lepiej, w górnym jest zdecydowanie zbyt słaby. Błąd wyjścia $Y$ wyniósł: $E = 5042,6750$.



\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab4pidU_5.0000_75.0000_1.2500.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab4pidY_5.0000_75.0000_1.2500.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab4Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy początkowych nastawach  $K_p = 5, T_i = 75, T_d = 1.25$} 
	\label{PID1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Korygowanie  nastaw}
Aby poprawić osiągi regualtora w przedziale wyższych wartości temperatury, a także poprawić zbyt wolna regulację temperatury widoczną w pobliżu $k = 1100$, postanowiliśmy zwiększyć wpływ członu całkującego, obniżając $T_i$ do wartości $T_i = 65$ oraz zmniejszyć wpływ członu różniczkującego - nowe  $T_d = 1$. Wzmocnienie nie było zmieniane, gdyż obawialiśmy się pogorszenia regulacji w dolnym przedziale temperatur. Tak więc nowe nastawy to: $K_p = 5, T_i = 65, T_d = 1$. Dla takich nastaw osiągnęliśmy przebiegi jak na \ref{PID2}. 


\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.6\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab4pidU_5.0000_65.0000_1.0000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab4pidY_5.0000_65.0000_1.0000.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab4Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy zmodyfikowanych nastawach  $K_p = 4, T_i = 65, T_d = 1$} 
	\label{PID2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Otrzymany regulator zapewnia lepszą jakość regulacji - błąd wyjścia $Y$ się zmniejszył i wyniósł: $E = 42436,6750$. Chociaż wyższa całka pogorszyła regulację w dolnym zakresie regulacji, to regulator osiąga teraz szybciej wartość zadaną także w wyższym zakresie. Obserwujemy jednak wciąż uchyb ustalony przy skoku z ok. 44 stopni na ok. 37 stopnie.

\section{Laboratorium: Regulator DMC}

Następnie próbowaliśmy zastosować do nieliniowego obiektu, jakim było stanowisko grzewcze, regulację DMC. Do użycia w modelu wybraliśmy odpowiedź skokową przy $dU = 15$.

\subsection{Początkowe nastawy}
Nastawy regulatora DMC zostały dobrane eksperymentalnie. Jako wartości początkowe przyjęliśmy nastawy $N = 300$, $Nu = 300$, $\lambda = 0.5$. Wartość $300$ wynika z obserwacji obiektu - bezpiecznie założyliśmy, że tyle wynosi jego horyzont dynamiki. Obiekt ten nie jest wrażliwy na nagłe zmiany sterowań a także na poprzednich laboratoriach lambda przyjmowała małe wartości - dlatego zdecydowaliśmy na początek przyjąć $\lambda = 0.5$. Na rys. \ref{DMC_begin} można obserwować pracę regulatora z takimi nastawami. Regulator działa poprawnie, z pewnością lepiej niż regulator PID; zarówno przebiegi wyjścia są bliższe wartości zadanej jak i sterowania są łagodniejsze. Nie są to jednak nastawy optymalne; regulator powienien działać szybciej w wyższym zakresie temperatur. Błąd wyjścia, znacząco mniejszy niż dla regulatoar PID wyniósł $E = 3513,38$.
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.6\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab4dmcU_300_0.5000.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file {wykresy/lab4dmcY_300_0.5000.txt};
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab4Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu DMC przy początkowych nastawach  $N = 300$, $Nu = 300, \lambda = 0.5$} 
	\label{DMC_begin}
	\end{figure}
	\FloatBarrier

\section{Korekta parametru Nu}
Następnie przystąpiliśmy do zmian nastaw: parametr N pozostawiliśmy bez zmian, jako że zarówno teoria jak i nasza praktyka wskazywały, że jego zmniejszanie, jeśli w ogóle, prowadziło do minimalnych zysków w jakości sterowania. Gdyby był to obiekt szybszy lub działający w wymagającym środowisku, można by rozważyć skrócenie tej wartości w celu zmniejszenia złożoności obliczeniowej, jednak dla okresu próbkowania $Tp = 1$ nie jest to konieczne. 
Wykonaliśmy dwukrotnie eksperyment kolejno dla wartości $Nu = 150$ (rys. \ref{DMC_p2}) oraz $Nu = 100$ (rys. \ref{DMC_p3}). 
Błędy w pierwszym eksperymencie osiągnęły wartości: dla $Y_1$: $E_1 = 454,2170$, dla $Y_2$: $E_2 = 439,2227$. Łączny: $E = 893,4397$.

Natomiast za drugim razem: dla $Y_1$: $E_1 = 375,6482$, dla $Y_2$: $E_2 = 431,5992$. Łączny: $E = 807,2474$.


\section{Korekta parametru $\lambda$}
Jako ostatni zmieniony został parametr $\lambda$.
W celu poprawy szybkości sterowania zmiejszyliśmy jego wartość o połowę (rys. \ref{DMC_lambda}). 
Finalnie, błędy osiągnęły wartości: dla $Y_1$: $E_1 = 311,0436$, dla $Y_2$: $E_2 = 407,5791$. Łączny: $E = 718,6227$.



\section{Podsumowanie}
Tak jak należało się spodziewać, regulator DMC w stosunku do regulatora PID zapewnia lepszą regulację. Zarówno wskaźnik jakości regulacji (dla DMC: $E = 718,6227$, dla PID: $E = 911,1790$) jak i wizualna ocena przebiegów wyjść i sterowania jednoznacznie wskazują algorytm DMC jako lepszy regulator obiektu grzewczego w laboratorium o dwóch wejściach i dwóch wyjściach.

