\chapter{Laboratorium: Zadanie 6: Rozmyty regulator PID}

\section{Teoria}
Rozmyty regulator PID do obliczenia sterowania w każdej iteracji korzysta ze sterowań obliczonych w regulatorach lokalnych oraz wartości funkcji przynależności, które decydują o wpływiue poszczególnych regulatorów lokalnych na obliczone sterowanie.
\subsection{Regulatory lokalne}
Ilość regulatorów lokalnych zależy od kształtu charakterystyki statycznej. W przypadku naszego obiektu wyraźnie widać, że są dwa liniowe odcinki. Tak więc będą dwa lokalne regulatory PID. W każdej iteracji rozmytego algorytmu, obliczane są, używając standardowych wzorów na regulator PID, wyjścia każdego z regulatorów lokalnych $u^1(k), u^2(k), ... ,u^n(k)$.
\subsection{Funkcja przynależności}
W celu przeprowadzenia regulacji rozmytej musimy określić funkcje przynależności. Określają one obszary aktywacji poszczególnych regulatorów lokalnych (a zarazem sposób ich wzajemnego oddziaływania). Zdecydowaliśmy się na funkcję sigmoidalną, wyrażoną wzorami w postaci:
\begin{itemize}
	\item dla dolnego zakresu temperatur:
	\begin{equation}
	\mu_{y_1}(y(k))=1-\frac{1}{1+\exp(-d(y(k)-c))}
	\end{equation}
	\item dla górnego zakresu temperatur:
	\begin{equation}
	\mu_{y_2}(y(k))=\frac{1}{1+\exp(-d(y(k)-c))}
	\end{equation}
\end{itemize}
gdzie:
\begin{itemize}
	\item $d$ to współczynnik określający nachylenie funkcji przynależności;
	\item $c$ to wartość dla której funkcja przynależności osiąga wartość $0,5$.
	\\
\end{itemize}
Dla regulacji algorytmem PID dla obu funkcji przynależności przyjęliśmy $d = 10$. Dodatkowo oba regulatory lokalne osiągają wartość funkcji przynależności $0,5$ w tym samym punkcie, będącym punktem przegięcia charakterystyki statycznej - $c = 50$. 
\subsection{Prawo regulacji}
Sterowanie w regulacji rozmytej oblicza się natomiast za pomocą średniej ważonej wykorzystującej wartości przynależności i sterowań dla poszczególnych przedziałów:
\begin{equation}
u(k)=\frac{\mu_{y_1}(y(k))*u^1(k) + \mu_{y_2}(y(k))*u^2(k)}{\mu_{y_1}(y(k))+\mu_{y_2}(y(k))}
\end{equation}
\section{Dobór regulatorów lokalnych}
\subsection{Początkowe nastawy}
Jako początkowe nastawy przyjęliśmy:
dla dolnego regulatora:
$K_p^1 = 5, T_i^1 = 65, T_d^1 = 1$
oraz dla górneo regulatora:
$K_p^2 = 7, T_i^2 = 45, T_d^2 = 1$
 
Nastawy regulatora dolnego są nastawami otrzymanymi w piątym zadaniu - regulator tamten sprawdzał się w dolnym zakresie temperatur, jednakże w górnej części potrzebna była agresywniejsza regulacja, stąd silniejsze wzmocnienie i całka dla górnego regulatora. Wynik regulacji takiego regulatora rozmytego prezentowany jest na wykresie \ref{rozmyty1}. 


\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab6pidU1.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab6pidY1.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab6Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie rozmytego regulatora z dwoma lokalnymi regulatorami PID o  nastawach  $K_p^1 = 5, T_i^1 = 75, T_d^1 = 1.25$,  $K_p^2 = 7, T_i^2 = 45, T_d^2 = 1$} 
	\label{rozmyty1}
\end{figure}
\FloatBarrier
Błąd dla takiego regulatora wyniósł $E = 4344,8492$ i jest nieznacznie gorszy od tego uzyskanego przy użyciu zwykłej regulacji PID. ($E = 4243,6125$).
\subsection{Korekta nastaw}

Następnie skorygowaliśmy nastawy zgodnie z poniższą logiką:
W niższych partiach widać mocne przeregulowanie - doszliśmy do wniosku, że zjawisko to spowodowane jest faktem, że silniejszy regulator wyższego zakresu temperatur również wpływa w znaczący sposób na sterowania w dolnym zakresie. Można to było rozwiązać na dwa sposoby - zmniejszyć paramter d, aby zniwelować zmniejszyć obszar, w którym strefy obu regulatorów nachodzą na siebie lub też zmniejszyć wzmocnienia obu regulatorów. Ponieważ w górnym zakresie również występuje lekkie przeregulowanie, zdecydowaliśmy się na tę drugą opcję i obniżyliśmy obydwóm regulatorom wzmocnienia - na kolejno  $K_p^1 = 3$ oraz  $K_p^2 = 6$. Oprócz tego zmniejszyliśmy wpływ członu całkującego w regulatorze PID dolengo zakresu - zmiana wpsółczynnika $T_i^1$ z $65$ na $75$.
Nastawy:

dla dolnego regulatora:
$K_p^1 = 3, T_i^1 = 75, T_d^1 = 1$
oraz dla górneo regulatora:
$K_p^2 = 6, T_i^2 = 45, T_d^2 = 1$

Efekt działania na wykresie \ref{rozmyty2}.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab6pidU2.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab6pidY2.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab6Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy początkowych nastawach  $K_p^1 = 3, T_i^1 = 75, T_d^1 = 1$ oraz $K_p^2 = 6, T_i^2 = 45, T_d^2 = 1$ } 
	\label{rozmyty2}
\end{figure}
\FloatBarrier

Dzięki naszym zmianom jakość regulacji poprawiła się znacząco i w konsekwencji błąd dla takiego regulatora wyniósł $E = 4163,4297$, czyli mniej, niż dla regulatora klasycznego.
Z powodu presji czasu na laboratorium nie byliśmy w stanie przeprowadzić dodatkowych eksperymentów, ale osiągnięty wynik z pewnością można jeszcze poprawić. Zapewne dalsze zmniejszenie $K_p^x$ oraz zwiększenie $T_i^1$ przyniosłoby pozytywne rezultaty (jeszcze większe zmniejszewia przeregulaowania), jednak w takiej postaci regulator zapewnia już lepsze rezultaty od regulatora klasycznego.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab6pidU2_fail.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=46,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab6pidY2_fail.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab6Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie algorytmu PID przy początkowych nastawach  $K_p = 5, T_i = 75, T_d = 1.25$} 
	\label{rozmyty_fail}
\end{figure}
\FloatBarrier

Z wyglądu charakterystyki statycznej wyraźnie widać, że regulowana przez nas funkcja ma 2 skrajne przedziały liniowe i nieliniowy fragment łączący je. Wobec tego 2 regulatory lokalne powinny wystarczyć. Przyjęliśmy c=0,5. Po wielokrotnych testach otrzymaliśmy następujące nastawy regulatorów:
\begin{enumerate}
	\item K=0,1		Ti=1	Td=0,4
	\item K=0,11	Ti=3	Td=0,8
\end{enumerate}
Obliczony błąd regulacji wynosił: 462,2845. Przebieg regulacji przedstawiliśmy poniżej na rysunku \ref{REG2}. Jak widać zarówno przebieg jak i wartość wskaźnika jakości w tym przypadku są znacznie lepsze niż dla regulatora pojedynczego. Sygnał wyjściowy osiąga każdą z wartości zadanych, a błąd jest prawie o połowę mniejszy. Choć jakość regulacji jest tu zadowalająca i można by na tym poprzestać dalej przedstawimy także wyniki dla większej liczby regulatorów lokalnych.