\chapter{Laboratorium: Zadanie 7: Rozmyty regulator DMC}
\section{Teoria}

Sposób wyznaczania sterowania nie różni się znacząco od tego opisanego w poprzednim podpunkcie; wciąż w każdej iteracji rozmytego regulatora obliczane jest sterowanie dla każdego regulatora z przyjętych przedziałów i obliczane jest końcowe sterowanie biorąc pod uwagę stopień przynależności aktualnego Y(k) do funkcji opisujących każdy z tych przedziałów. Jedyną różnicą jest uśrednianie zmian sterowania, a nie samego sterowania.

Wciąż jest to ten sam obiekt, którego charakterystyka składa się z dwóch liniowych regulatorów, nie ma więc potrzeby implementowania większej ilości regulatorów lokalnych ani zmiany postaci funkcji przynależności.

\subsection{Odpowiedzi skokowe}
Obydwa regulatory lokalne powinny korzystać z odpowiadających im odpowiedzi skokowych. Aby odpowiedzi te poprawnie reprezentowały charakter przedziału, w którym pracuje dany regulator lokalny, ich punkty początkowe i końcowe muszą się zawierać w tych przedziałach. 
Do algorytmu regulatora dolnego została wykorzystana znormalizowana odpowiedź skokowa z $U = 36$ o $dU = 5$, natomiast dla górnego przedziału znormalizowana odpowiedź dla takiego samego skoku z punktu początkowego $U = 55 $. 

\section{Dobór początkowych parametrów}

Działanie regulatora rozmytego, działające w oparciu o dwa regulatory lokalne DMC, które jako modeli używają odpowiedzi skokowych opisanych w poprzednim podpunkcie widać na wykresie \ref{rozmytydmc2}.
Korzystając z nastaw z podpunktu 4., przyjęliśmy parametry obu regulatorów jako: $D = 300, Nu = 150, \lambda = 0.5$.
	\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{groupplot}[group style={group size=1 by 2,vertical sep={2 cm}},
	width=0.9\textwidth,height=0.5\textwidth]
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=-5,ymax=105,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$U(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=south east,
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/lab6dmcU2.txt};
	\nextgroupplot
	[
	xmin=0,xmax=1210,ymin=36,ymax=47,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,100,200,300,400,500,600,700,800,900,1000,1100,1200},
	ytick={36,37,38,39,40,41,42,43,44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	legend pos=north east,
	]
	\addplot[red,semithick] file{wykresy/lab6dmcY2.txt}; 
	\addplot[orange,semithick,densely dashed] file{wykresy/lab6Yzad.txt}; 
	\legend{$Y$,$Y^{zad}$,$Y_2$,}
	\end{groupplot}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Działanie rozmytego regulatora DMC z dwoma lokalnymi regulatorami PID o nastawach obu $D = 300, Nu = 150, \lambda = 0.5$} 
	\label{rozmytydmc2}
\end{figure}
\FloatBarrier
Jak widać, regulator rozmyty nie pracuje prawidłowo. Ma olbrzymie oscylacje zarówno sterowania jak i wyjścia. W obliczu małej ilości czasu podczas laboratorium zdecydowaliśmy się przerwać eksperyment w połowie, po wykonaniu trzech skoków, aby przystąpić do poszukiwania lepszych nastaw tego regulatora. W chwili $k = 600$ błąd tego regulatora wyniósł $E = 3926,2250$.
