\chapter{Zadanie 7: Konfiguracja sterownika}
Aby uruchomić obiekt laboratoryjny TRAS konieczna jest konfiguracja sterownika i jego połączenia z programem Matlab. W tym celu wykonane zostały poniższe działania:

Konfiguracja wstępna, konieczna także przy pracy ze stanowiskiem grzewczym:

\begin{enumerate}
	\item Ustawiono IP sterownika PLC na 192.168.127.250;
	\item Dodano element Unpassive TCP z portem 4000, aby umożliwić komunikację z Matlabem
	\item Zdefiniowano konieczne bloki programowe: Init, Fixed Scan oraz konieczne labele.
\end{enumerate}

Konfiguracja ze stanowiskiem TRAS:

\section{Wejścia regulatora}
W pierwszej kolejności, aby umożliwić regulację, potrzebne są sygnały wyjściowe obiektu. W naszym przypadku są to dwa enkodery, z których odczytujemy położenie obiektu w poziomie i pionie.

Aby umożliwić odczyt z endkoderów konieczny jest kod:

\begin{lstlisting}
HIOEN(TRUE,0,3,0);
DHCMOVP(TRUE,0,0,SD4500);
DHCMOVP(TRUE,0,0,SD4530);
\end{lstlisting} 

Fragment

\begin{lstlisting}
HIOEN(TRUE,0,3,0);
\end{lstlisting} 

aktywuje szybkie liczniki, natomiast fragment:

\begin{lstlisting}
DHCMOVP(TRUE,0,0,SD4500);
DHCMOVP(TRUE,0,0,SD4530);
\end{lstlisting} 

pozwala na odczyt wartości z enkoderów podpiętych pod podane adresy.

\section{Wyjścia regulatora}

Aby skonfigurować wyjścia regulatora należy zacząć od konfiguracji PWM. Ustawiliśmy odpowiednie częstotliwości w sekcji $CPU Parameter$ posiłkując się instrukcją oraz pomocą Prowadzącego laboratorium.

Następnie skonfigurowaliśmy wyjścia PWM:

\begin{lstlisting}
PWM(EN_PWM1,Y_PWM1,K200,Y2);
PWM(EN_PWM2,Y_PWM2,K200,Y4);
\end{lstlisting} 

Niestety, w tym miejscu popełniliśmy błąd. Z powodu presji czasu i niemożności otworzenia pliku .xls zawierającego opis wejść/wyjść obiektu TRAS (brak zainstalowanego w systemie oprogramowania otwierającego ten format), podczas wyboru sygnałów sterujących silnikami kierowaliśmy się doświadczeniami przeprowadzonymi na panelu operatora. Sprawdziliśmy, które sygnały uruchamiają obiekt i zmieniają kieruneki jego obrotu w odpowiednich osiach. Sygnały zmiany kierunków, $Y3$ i $Y5$, zostały dobrane prawidłowo. Jendakże, wiedząc, że pozostałe cztery sygnały to są dwa sygnały sterującyme PWM oraz dwa sygnały hamulca oraz kierując się intuicją, że sygnały hamulca to te, które będąc aktywne zatrzymują obiekt (sądziliśmy, że działają binarnie), błędnie założyliśmy, że sygnałami sterującymi są sygnały $Y2$, $Y4$. Niestety, są to sygnały hamujące działające w odwrotnej logice ('negative logic') i dodatkowo można z możliwością sterownia nimi za pomocą PWM.  
Wynikiem takiej pomyłki był pozornie działający system regulacji, sterownik nie zgłaszał błędów. Obiekt reagował na zmiany sterowania - mniejsza wartość wypełnienia sygnału PWM powodowała wolniejszy ruch, co nas tylko upewniło, że wejścia i wyjścia obieku są poprawnie skonfigurowane. Pomyłka ta jednak miała katastrofalne skutki dla pozostałej częsci naszego laboratorium.
