\chapter{Zaadanie 10: Dostosowanie implementacji regulatora PID do obiektu Inteco}

Pełen kod regulatora PID o dwóch wejściach i dwóch wyjściach do stanowiska TRAS dostępny jest w projekcie o nazwie tras.gx3, pod ścieżką Program $>$ Fixed Scan $>$ TRAS PID.

Jest to zaadoptowany algorytm PID stanowiska grzewczego. Zmiany wynikają z konieczności uwzględnienia kierunku ruchu - gdy zmienia się znak uchybu, również kierunek ruchu w danej osi powinien się zmienić (ustawianie flag $Y\_DIR\_DOWN$ i $Y\_DIR\_LEFT$, podpiętych pod wejścia obiektu sterujące kierunkami obrotu wirników).

\section{Strojenie regulatorów}
Nastawy obu regulatorów były dobierane eksperymetnalnie, przy czym najpierw był dobierany regulator osi pionowej, przy wyłączonym regulatorze osi poziomej, potem na odwrót.
Nastawy zostały otrzymane w trakcie standardowej procedury - poprzez wyłączenie członów całkujących i różniczkujących, i, następnie, zmiany kolejno parametrów K, Ti i Td. 

Jak zostało wspomniane w poprzednim rozdziale, programowe PWMy zostały podłączone pod sygnały hamujące obiektu. Jednakże regulator osi pionowej potrafił wysterować z zadowalającą jakością - miał tylko nieznaczne oscylacje wokół wartości zadanej. W celu poprawy jakości sterowania w osi pionowej (należy uwzględnić grawitację, jako dodatkową siłę działająca tylko w dół) wprowadziliśmy modyfikację do naszego algorytmu PID - wyłączamy regualtor, gdy obiekt jest powyżej wartości zadanej - grawitacja sama spowoduje jego spadek.

Niestety, nie posiadamy wykresów obrazujących regulację TRASa. Mieliśmy zamiar wykonać je gdy dobierzemy zadowalające nastawy drugiegio regulatora, co, jak się okazało, nie było możliwe. Obiekt w osi poziomej, sterowany za pomocą hamulca reagował na zmiany sterowania, ale robił to w sposób gwałtowny i niekontrolowany. Nieświadomi swojej pomyłki w konfiguracji, przez cał pozostały czas laboratorium poszukiwaliśmy przyczyny nieprzewidywywalnego zachowania obiektu w złych nastawach, marnując cenny czas, co zaskutkowało niemożnością utworzenia wykresów i zrealizowania dużej części pozostałych podpunktów. Jednakże Prowadzący zajęcia widział i może potwierdzić regulację TRASa w osi pionowej.