\chapter{Zadanie 2: Odpowiedzi skokowe}

\section{Tor U}
\label{sec:zad2toru}
W tej części projektu badane było zachowanie odpowiedzi skokowej dla różnych wartości skoku sygnału sterującego. Eksperyment zakładał, iż na początku obiekt będzie w punkcie pracy ($Y = 0,0$, $U = 0,0$, $Z = 0,0$), a następnie, w chwili $k = 15$, wykonany zostanie skok do zaplanowanej wcześniej wartości sterowania. Wartość sterowania po skoku dla zamieszczonych wyników mieściła się w zakresie ograniczeń. Zakłócenie w czasie trwania eksperymentu dla tego toru miało stałą wartość $Z = 0$. Wyniki eksperymentu zostały zobrazowane na wykresie \ref{fig:z2_yu}.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0,xmax=200,ymin=-0.6,ymax=0.6,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200},
	ytick={-0.6,-0.3,0,0.3,0.6},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_yu1.txt};
	\addplot[brown,semithick] file {wykresy/z2_yu2.txt};
	\addplot[cyan,semithick] file {wykresy/z2_yu3.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z2_yu4.txt};
	\addplot[lime,semithick] file {wykresy/z2_yu6.txt};
	\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/z2_yu7.txt};
	\addplot[orange,semithick] file {wykresy/z2_yu8.txt};
	\addplot[pink,semithick] file {wykresy/z2_yu9.txt};
	\legend{$dU=-\num{0,2}$,$dU=-\num{0,15}$,$dU=-\num{0,1}$,$dU=-\num{0,05}$,$dU=\num{0,05}$,$dU=\num{0,1}$,$dU=\num{0,15}$,$dU=\num{0,2}$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wykres $Y(k)$ dla różnych skoków sterowania z $Upp = 0$ o $dU$}
	\label{fig:z2_yu}
\end{figure}

\section{Charakterystyka statyczna toru U}
Następnie wyznaczona została charakterystyka statyczna toru U obiektu. Znaleziona
została poprzez sprawdzenie, przy jakiej wartości wyjścia obiekt stabilizuje
się dla danej wartości sterowania. Na podstawie tego sporządzony został wykres.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_statu}. Liniowość charakterystyki statycznej można było także stwierdzić na podstawie wykresu \ref{fig:z2_yu}, gdyż wyraźnie widać na nim, że odległości między końcową wartością $Y(k)$ dla kolejnych skoków są (na tyle na ile można to ocenić wizualnie) identyczne.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=-0.2,xmax=0.2,ymin=-0.5,ymax=0.5,
	xlabel={$U$},
	ylabel={$Y(U)$},
	xtick={-0.2,-0.1,0,0.1,0.2},
	ytick={-0.5,-0.25,0,0.25,0.5},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_statU.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Charakterystyka statyczna $Y(U)$}
	\label{fig:z2_statu}
\end{figure}
Otrzymana charakterystyka jest liniowa. Wzmocnienie statyczne jest równe wartości końcowej znormalizowanej odpowiedzi skokowej i ma wartość $2,4892$.

\section{Właściwości dynamiczne toru U}
Charakterystyka dynamiczna toru U obieltu została wyznaczona zależnie od wielkości skoku sterowania. Skoki sterowania wykonywane były z punktu pracy w obrębie
ograniczeń. Zmierzone zostało, po ilu krokach od momentu skoku różnica wartości wyjścia obiektu i $Ypp$ wynosiła powyżej $90\%$ całkowitego skoku wartości $Y(k)$ wyjścia obiektu. Z otrzymanych danych wynika, że charakterystyka dynamiczna jest liniowa, dla każdego skoku sterowania otrzymana ilość kroków była identyczna i równa $45$.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_dynu}. 
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0.05,xmax=0.2,ymin=44,ymax=46,
	xlabel={$dU$},
	ylabel={$k$},
	xtick={0.05,0.1,0.15,0.2},
	ytick={44,45,46},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_dynU.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wykres ilości kroków od momentu skoku sterowania po ilu różnica aktualnej i początkowej wartości $Y(k)$ staje się większa niż 90\% różnicy końcowej i początkowej wartości $Y(k)$}
	\label{fig:z2_dynu}
\end{figure}


\section{Tor Z}
\label{sec:zad2torz}
W tej części projektu badane było zachowanie odpowiedzi skokowej dla różnych wartości skoku sygnału zakłóceń. Eksperyment zakładał, iż na początku obiekt będzie w punkcie pracy ($Y = 0,0$, $U = 0,0$, $Z = 0,0$), a następnie, w chwili $k = 15$ wykonany zostanie skok do zaplanowanej wcześniej wartości zakłócenia. Wartość zakłócenia po skoku dla zamieszczonych wyników mieściła się w zakresie ograniczeń. Sterowanie w czasie trwania eksperymentu miało stałą wartość $U = 0$. Wyniki eksperymentu zostały zobrazowane na wykresie \ref{fig:z2_yz}.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0,xmax=200,ymin=-0.5,ymax=0.5,
	xlabel={$k$},
	ylabel={$Y(k)$},
	xtick={0,50,100,150,200},
	ytick={-0.5,-0.25,0,0.25,0.5},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_yz1.txt};
	\addplot[brown,semithick] file {wykresy/z2_yz2.txt};
	\addplot[cyan,semithick] file {wykresy/z2_yz3.txt};
	\addplot[green,semithick] file {wykresy/z2_yz4.txt};
	\addplot[lime,semithick] file {wykresy/z2_yz6.txt};
	\addplot[magenta,semithick] file {wykresy/z2_yz7.txt};
	\addplot[orange,semithick] file {wykresy/z2_yz8.txt};
	\addplot[pink,semithick] file {wykresy/z2_yz9.txt};
	\legend{$dZ=-\num{0,2}$,$dZ=-\num{0,15}$,$dZ=-\num{0,1}$,$dZ=-\num{0,05}$,$dZ=\num{0,05}$,$dZ=\num{0,1}$,$dZ=\num{0,15}$,$dZ=\num{0,2}$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wykres $Y(k)$ dla różnych skoków sterowania z $Zpp = 0$ o $dZ$}
	\label{fig:z2_yz}
\end{figure}

\section{Charakterystyka statyczna toru Z}
Następnie wyznaczona została charakterystyka statyczna toru Z obiektu. Znaleziona
została poprzez sprawdzenie przy jakiej wartości wyjścia obiekt stabilizuje
się dla danej wartości zakłócenia. Na podstawie tego sporządzony został wykres.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_statz}. Liniowość charakterystyki statycznej można było także stwierdzić na podstawie wykresu \ref{fig:z2_yz}, gdyż wyraźnie widać na nim, że odległości między końcową wartością $Y(k)$ dla kolejnych skoków są (na tyle na ile można to ocenić wizualnie) identyczne.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=-0.2,xmax=0.2,ymin=-0.4,ymax=0.4,
	xlabel={$Z$},
	ylabel={$Y(Z)$},
	xtick={-0.2,0,0.2},
	ytick={-0.4,-0.2,0,0.2,0.4},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_statZ.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Charakterystyka statyczna Y(Z)}
	\label{fig:z2_statz}
\end{figure}
Otrzymana charakterystyka jest liniowa. Wzmocnienie statyczne jest równe wartości końcowej znormalizowanej odpowiedzi skokowej i ma wartość $1,8933$.

\section{Właściwości dynamiczne toru Z}
Charakterystyka dynamiczna toru Z obiektu została wyznaczona zależnie od wielkości skoku sterowania. Skoki sterowania wykonywane były z punktu pracy w obrębie
ograniczeń. Zmierzone zostało, po ilu krokach od momentu skoku różnica wartości wyjścia obiektu i $Ypp$ wynosiła powyżej $90\%$ całkowitego skoku wartości $Y(k)$ wyjścia obiektu. Z otrzymanych danych wynika, że charakterystyka dynamiczna jest liniowa, dla każdego skoku sterowania otrzymana ilość kroków była identyczna i równa $20$.
Wyniki zostały zamieszczone na wykresie \ref{fig:z2_dynz}. 
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	xmin=0.05,xmax=0.2,ymin=19,ymax=21,
	xlabel={$dZ$},
	ylabel={$k$},
	xtick={0.05,0.1,0.15,0.2},
	ytick={19,20,21},
	y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot[blue,semithick] file {wykresy/z2_dynZ.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wykres ilości kroków od momentu skoku zakłócenia, po ilu różnica aktualnej i początkowej wartości $Y(k)$ staje się większa niż 90\% różnicy końcowej i początkowej wartości $Y(k)$}
	\label{fig:z2_dynz}
\end{figure}

\section{Charakterystyka statyczna procesu $y(u,z)$}
Ostatecznie pozostało wygenerować charakterystykę statyczną $y(u,z)$. Została ona przedstawiona na rysunku poniżej \ref{fig:yuz}. Jak widać wykres przyjął wygląd płaszczyzny, co implikuje liniowość charakterystyki statycznej obiektu. Dane do wykresu zostały pozyskane podczas wielokrotnych symulacji, w których w chwili $k = 15$ następowały skoki sterowania i zakłócenia, a wartość y dla charakterystyki pobierana była w chwili $k = 200$.
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth,
	%xmin=0.05,xmax=0.2,ymin=19,ymax=21,
	xlabel={$U$},
	ylabel={$Z$},
	zlabel={$Y$},
	xtick={-1,-0.5,0,0.5,1},
	ytick={-1,-0.5,0,0.5,1},
	ztick={-5,0,5},
	%ytick={19,20,21},
	%y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
	]
	\addplot3[mesh, mesh/cols=21] file {wykresy/YUZ.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{$y(u,z)$}
	\label{fig:yuz}
\end{figure}